\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}

\title{IBRC}
\author{Gruppe 5}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Protokoll}

Der Server direkt mit dem Client verbundene Server prüft immer, ob source mit dem Absender übereinstimmt. Besser als nichts. 

Die Pakete sehen so aus:
\begin{lstlisting}
----------------------------------------------- - - -
| msg type | sender hostname | param1 | param2 | ...
----------------------------------------------- - - -
\end{lstlisting}
wobei die Felder jeweils durch Leerzeichen getrennt sind und jedes Paket auf einen Zeilenumbruch endet.

\subsection{CONNECT}

\begin{lstlisting}
------------------
| CONNECT | host |
------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss CONNECT senden um sich beim Netzwerk anzumelden. Empfängt ein Server CONNECT, dann muss er er sich das Interface von dem er CONNECT erhalten hat als Route für den Absender speichern. Jeder Knoten muss CONNECT an seinen Elternkoten weiterleiten, sofern dieser vorhanden ist. Hat der Server keine Elternknoten (ist er also die Wurzel des Baums), dann sollte er STATUS mit \lstinline{connect_success} an \lstinline{host} senden.

\subsection{DISCONNECT}

\begin{lstlisting}
------------------
| DISCONNECT | host |
------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss DISCONNECT senden, um sich vom Netzwerk abzumelden.
Jeder Server, der DISCONNECT empfängt, muss \lstinline{host} aus den Kanälen in denen er ist austragen und ihn aus dem Routing für das für ihn gepseicherte Interface ausgetragen.
Jeder Server, der DISCONNECT empfängt muss falls er nicht der Wurzelknoten ist DISCONNECT an seinen Wurzelknoten weitersenden.

\subsection{NICK}

\begin{lstlisting}
----------------------
| NICK | host | nick |
----------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss NICK senden, um einen einzigartigen Nicknamen für sich im Netzwerk zu registrieren.
Der Nickname muss auf den Servern für die Zeit in der der Client mit dem Netzwerk verbunden ist reserviert bleiben.
Dazu muss jeder Server den Nick speichern und eindeutig mit dem Client verknüpfen.
Existiert für einen Client bereits ein anderer Nick, dann muss der Nick genau dann geändert werden, falls der geforderte Nickname bisher nicht durch einen anderen Client belegt ist. 
Jeder Server muss NICK an seinen Elternknoten weitersenden, es sei denn er ist der Wurzelknoten.
Ist der Nick schon für einen anderen Client gepseichert, wird NICK nicht weitergeleitet und STATUS mit \lstinline{nick_not_unique} an den Client mit host zurückgesendet. 
Wird die Wurzel erreicht und ist der Nick noch nicht vergeben sendet die Wurzel STATUs mit \lstinline{nick_unique} an \lstinline{host} zurück.

\subsection{JOIN}

\begin{lstlisting}
-------------------------
| JOIN | host | channel |
-------------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss JOIN senden, um einem Kanal beizutreten.
Ist \lstinline{host} nicht in einem Kanal, dann sendet ein Server STATUS it \lstinline{nick_not_set} an \lstinline{host}.
Befindet sich \lstinline{host} bereits in einem Kanal, muss der Server STATUS mit \lstinline{already_in_channel} senden.
Tritt kein solcher Fehler auf, muss der Server JOIN weiter an seinen Elternknoten senden, es sei denn er ist selbst die Wurzel.
Ist der Server die Wurzel und ist der Kanal noch nicht bekannt, wird der Kanal neu angelegt, \lstinline{host} als Kanaladmin festgelegt, STATUS mit \lstinline{join_new_success} gesendet und CHANNEL \ref{sec:CHANNEL} mit den Kanalinformationen an \lstinline{host} gesendet.
Ist der Kanal bereits bekannt, muss der Server STATUS mit \lstinline{join_known_success} und CHANNEL für den Kanal senden.

\subsection{CHANNEL}

\begin{lstlisting}
--------------------------------------
| CHANNEL | host | name | op | topic |
--------------------------------------
\end{lstlisting}

Erhält ein Server CHANNEL von seinem Elternknoten, muss er es an \lstinline{host} weiterleiten, sofern er \lstline{host} kennt.
Ansonsten muss er CHANNEL ignoreren.
Der Server muss den Kanal mit \lstinline{name} \lstinline{op} und \lstinline{topic} bei sich lokal anlegen oder den bestehenden Kanl aktualisieren.
Der Server muss \lstinline{host} in den Kanal einfügen.

\subsection{LEAVE}

\begin{lstlisting}
--------------------------
| LEAVE | host | channel |
--------------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss LEAVE senden, um einen Kanal zu verlassen.
Ein Server muss STATUS mit \lstinline{no_such_channel} senden, falls der Kanal mit dem Namen \lstlisting{channel} nicht existiert.
Ein Server muss STATUS mit \lstinline{not_in_channel} senden, falls der \lstinline{host} nicht in diesem Kanal ist.
Ist der Client in dem Kanal, dann muss der Server LEAVE an seinen Eleternknoten weiter senden, es sei denn er ist der Wurzelknoten. 
Ist der Server der Wurzelknoten muss er STATUS mit \lstinline{leave_successful} senden.
Jeder Server, der LEAVE erhält muss \lstinline{host} aus dem Kanal entfernen.
Ist \lstinline{host} der Kanaladmin, dann muss der Server zusätzlich den Kanal löschen und DELCHANNEL~\ref{sec:DELCHANNEL} an den Kanal senden.
Ist der Server der Wurzelknoten, muss er STATUS mit \lstinline{leave_successful} senden.

\subsection{DELCHANNEL}

\begin{lstlisting}
------------------------
| DELCHANNEL | channel |
------------------------
\end{lstlisting}

Ein Server muss DELCHANNEL senden, falls der Kanal durch den Kanaladmin gelöscht wurde.
Empfängt ein Server DELCHANNEL, muss er den zugehörigen Kanal löschen.
Ist der Server der Wurzelknoten, muss er STATUS mit \lstinline{leave_successful} senden.

\subsection{LIST}

\begin{lstlisting}
---------------
| LIST | host |
---------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss LIST senden, um eine vollständige Liste der im Netzwerk erhaltenen Kanäle zu erhalten.
Erhält ein Server LIST und ist er nicht der Wurzelknoten, dann muss er LIST an seinen Elternknoten weitersenden.
Ist ein Server der Wurzelknoten, muss er LISTRES mit der vollständigen Liste der Kanäle an \lstinline{host} senden.

\subsection{LISTRES}

\begin{lstlisting}
---------------------------------------- - -
| LISTRES | host | channel1 | channel2 | ...
---------------------------------------- - -
\end{lstlisting}

Ein Server muss LISTRES senden, falls er ein Wurzelknoten ist und LIST von \lstinline{host} erhalten hat.
\lstinline{channel1} bis \lstline{channelx} muss eine durch Leerzeichen getrennte Liste der dem Server bekannten Kanäle sein.
Ein Server der LISTRES empfängt muss LISTRES an \lstinline{host} weitersenden.

\subsection{GETTOPIC}

\begin{lstlisting}
-----------------------------
| GETTOPIC | host | channel |
-----------------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss GETTOPIC senden um das Gesprächsthema für seinen aktuellen Kanal zu erhalten.
Empfängt ein Server GETTOPIC und kennt er den Kanal nicht, muss er mit STATUS mit \lstinline{not_in_channel} antworten.
Empfängt ein Server GETTOPIC und kennt er den Kanal, dann antwortet er dem \lstinline{host} mit TOPIC~\ref{sec:TOPIC}, welches das aktuelle Gesprächsthema des Kanals enthält.

\subsection{SETTOPIC}

\begin{lstlisting}
-------------------------------------
| SETTOPIC | host | channel | topic |
-------------------------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss SETTOPIC senden um das Kanalthema zu setzen.
Empfängt ein Server SETTOPIC von seinem Elternknoten und kennt den Kanal, dann muss er \lstinline{topic} als das neue Kanalthema speichern und SETTOPIC an den Kanal weitersenden.
Empfängt ein Server SETTOPIC von einem seiner Kinderknoten und kennt er den Kanal, dann muss er das neue Kanalthema übernehmen und SETTOPIC an den Kanal weitersenden.
Ist \lstinline{host} nicht der Kanaladmin, muss der Server, falls SETTOPIC von einem Kinderknoten empfangen wurde, STATUS mit \lstinline{nick_not_authorized} an \lstinline{host} senden.

\subsection{MSG}

\begin{lstlisting}
---------------------------------------------
| MSG | sender_host | sender_nick | channel |
---------------------------------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss MSG senden, wenn er eine Kanalnachricht senden möchte.
Kennt ein Server den Kanal nicht und wurde die Nachricht über einen Kinderknoten gesendet, muss der Server STATUS mit \lstinline{no_such_channel} senden.
Ist der Kanal bekannt, aber \lstinline{sender_host} nicht im Kanal, dann muss der STATUS mit \lstinline{not_inchannel} senden.
Ansonsten muss ein Server, der MSG empfängt, MSG an den \lstinline{channel} weitersenden.

\subsection{PRIVMSG}

\begin{lstlisting}
---------------------------------------------------------
| PRIVMSG | sender_host | sender_nick | channel | dest_nick |
---------------------------------------------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss PRIVMSG senden, wenn er eine Kanalnachricht senden möchte.
Kennt ein Server den Kanal nicht und wurde die Nachricht über einen Kinderknoten gesendet, muss der Server STATUS mit \lstinline{no_such_channel} senden.
Ist der Kanal bekannt, aber \lstinline{sender_host} nicht im Kanal, dann muss der STATUS mit \lstinline{not_inchannel} senden.
Ist der Kanal bekannt und der \lstinline{send_host} im Kanal, aber \lstinline{dest_nick} nicht im Kanal, dann sende STATUS mit \lstinline{no_such_client_in_channel}.
Ansonsten muss ein Server, der PRIVMSG empfängt, PRIVMSG an den \lstinline{dest_nick} weitersenden.
Ist \lstinline{dest_nick} nicht bekannt, dann muss der Server PRIVMSG an seinen Elternknoten weitersenden.

\subsection{QUIT}

\begin{lstlisting}
----------------------
| QUIT | sender_host |
----------------------
\end{lstlisting}

Ein Client muss QUIT senden, falls er das Netzwerk verlassen möchte.
Ein Server muss QUIT an seinen Elternknoten weiterleiten, es sei denn er ist selbst der Wurzelknoten.
Jeder Server muss \lstinline{sender_host} aus allen Kanälen löschen, in denen dieser ist.
Alle Kanäle für die \lstinline{sender_host} ein Kanaladmin ist müssen gelöscht werden und für diese DELCHANNEL versendet werden.

\section{Datenstrukturen}

\subsection{NICK}

NICK = (nick: STRING[a-zA-Z0-9])\\
Der Nick kann beliebig gewechselt werden, muss aber im Netzwerk einzigartig sein. (siehe NICK).

\subsection{CLIENT}

CLIENT = (host: STRING, nick: NICK, route: int)\\
Jeder CLIENT wird über seinen Nick und seine NICK identifiziert. Die route ist die Route zum nächsten Hop auf dem Weg zum Ziel.

\subsection{CHANNEL}

CHANNEL = (name: STRING, topic: STRING, op: STRING)\\
name wird nach dem ersten JOIN nicht mehr geändert (siehe JOIN). topic wird durch SETTOPIC geändert. TOPIC und CHANNEL aktualisieren die Daten im Netz, wenn Änderungen auftreten.

\subsection{CLIENTLIST}

CLIENTLIST = [(HOST, CLIENT), \ldots]
Speichert die Routinginformationen für die Clients. Die NICK ist hierbei die NICK des nächsten bekannten hops auf dem Pfad zum Client. Hierbei hat jeder Server nur Einträge für Clients in seinen Kindern. Die NICK ist eindeutig, weil ein Client nur in einem Teilbaum sein kann. Kommen Clients hinzu (CONNECT) oder verlassen (DISCONNECT) sie das Netz wird die Liste aktualisiert.

\subsection{CHANNELLIST}

CHANNELLIST = [(CHANNEL, [route, \ldots]), \ldots]
Speichert die Routinginformationen für die Kanäle. Hierbei hat jeder Server nur Einträge für Kanäle in denen Clients seiner Kinder sind. Zu jedem Kanal ist eine Liste von NICK gespeichert, weil in mehreren Teilbäumen Clients in dem Kanal existieren können. Die route sind die Routen der nächsten hops, die den Kanal kennen, also Nachrichten an den Kanal erhalten müssen. Die Liste wird bei JOIN und LEAVE aktualisiert.


\section{Verbindungen}

\begin{lstlisting}
        S
      / | \
    S   C  S
  / | \    |
C   C  C   C
\end{lstlisting}

Server verbinden sich zu je genau einem Elternknoten (anderer Server). Über die gesamte Lebensdauer des Netzes bleibt diese Verbindung bestehen.
Jeder Client ist genau zu einem Server verbunden.
Clients können dynamisch Verbindungen zu Servern abbauen und aufbauen (Siehe NICK, DISCONNECT)


\section{Routing}

\subsection{one-to-one}

\begin{lstlisting}
       S
     /   \
  C-S    S-S-C
\end{lstlisting}

Private Nachrichten sind an den NICK eines Clients in einem CHANNEL addressiert. Kennt ein Server den NICK nicht, so befindet sich der Client auch nicht in seinem Teilbaum. In diesem Fall sendet der Server die Nachricht an seinen Elternknoten. Kennt kein Server die Nachricht, existiert nach dem Protokoll von JOIN kein solcher Client. Der Elternknoten, der sowohl CHANNEL, als auch CLIENT kennt, stellt die Nachricht an den nächsten Kinderknoten, der für CLIENT in seiner CLIENTLIST steht.

\subsection{one-to-many}

\begin{lstlisting}
      S
    / | \
   S  C  S-C
 / | \
C  C  S-C
\end{lstlisting}

Kanalnachrichten werden mit dem CHANNEL.name addressiert. Solche Nachrichten werden an den Elternknoten und alle Einträge in der NICK-Liste zum Kanal weitergeleitet. Ausgenommen von der Weiterleitung ist jedesmal der NICK, von der die Nachricht unmittelbar erhalten wurde.


\section{Fehlerbehandlung}

Siehe Protokoll.

\subsection{Fehler-Codes}

\begin{tabular}{rl}

  \lstinline{connect_success}           & 100 & CONNECT erfolgreich \\
  \lstinline{connect_error}             & 101 & Fehler bei CONNECT \\
  \lstinline{disconnect_success}        & 200 & DISCONNECT erfolgreich \\
  \lstinline{disconnect_error}          & 201 & Fehler bei DISCONNECT \\
  \lstinline{nick_unique}               & 300 & NICK ist einzigartig \\
  \lstinline{nick_not_authorized}       & 301 & Nicht authotisierte NICK-Änderung \\
  \lstinline{nick_not_unique}           & 302 & NICK ist nicht einzigartig \\
  \lstinline{nick_not_set}              & 303 & NICK ist nicht gesetzt worden \\
  \lstinline{join_known_success}        & 400 & Bekannter Channel, JOIN erfolgreich \\
  \lstinline{join_new_success}          & 401 & Neuer Channel erstellt, JOIN erfolgreich \\
  \lstinline{not_in_channel}            & 402 & Nicht in Channel \\
  \lstinline{no_such_channel}           & 403 & Kein solcher Channel existiert \\
  \lstinline{already_in_channel}        & 404 & Bereits in anderem CHANNEL beigetreten \\
  \lstinline{leave_successful}          & 405 & Kanal erfolgreich verlassen \\
  \lstinline{client_not_channel_op}     & 502 & Absender ist nicht Channel-OP \\
  \lstinline{msg_delivered}             & 600 & Kanalnachricht erfolgreich zugestellt \\
  \lstinline{no_such_client}            & 601 & Kein solcher Client im Channel \\
  \lstinline{no_such_client_in_channel} & 603 & Client befindet sich woanders, aber nicht in dem Kanal \\
  \lstinline{privmsg_delivered}         & 604 & Private Nachricht erfolgreich zugestellt \\
\end{tabular}

\subsection{Gleichzeitigkeit}

\emph{Situation}: TOPIC ändert sich. CHANNEL paket noch nicht bei allen Servern eingetroffen.\\
\emph{Lösung}: Vernachlässigbar, da der Client beim nächsten GETTOPIC das aktuelle TOPIC erhalten wird. Verursacht keine wiedersprüchlichen Daten im Sinne des Protokoll.\\

\emph{Situation}: Es wird von zwei Clients über verschiedene Server jeweils ein JOIN gesendet. Der Kanal wurde noch  nicht erstellt.\\
\emph{Lösung}: Der Wurzelknoten erhält genau eins der beiden JOIN zuerst. Dieses wird genutzt, um den Kanal zu erstellen und der Absendende Client wird Kanal-Op. Der Server sendet STATUS mit Code 401 an diesen Client. Der andere Client erhält STATUS mit Code 400. An beide Clients wird CHANNEL vom Wurzelserver gesendet. Dadurch erhalten alle Server auf dem Pfad zum jeweiligen CLient die Kanalinformationen und überschreiben die beim JOIN erstellten, vorläufigen, Information mit den aktuellen von der höheren Hirarchiebene erstellten Kanalinformationen.

\end{document}
